\spacing{1.25}

\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\newpage %%%%%% Aprobacion %%%%%%
\thispagestyle{empty}
\vspace{2cm}
\textbf{\LARGE Aprobaci\'on de los asesores}
\vfill
\begin{flushright}
	\begin{minipage}{10cm}
    \rule{8cm}{1pt}\par
    \textbf{Ph. D. Hermes Le\'on Vargas}
	\end{minipage}

	\begin{minipage}{10cm}
    \vspace{5cm}\par
    \rule{8cm}{1pt}\par
    \textbf{M. Sc. Ra\'ul Antonio Henr\'iquez Ort\'iz}
	\end{minipage}
\end{flushright}
\vfill

\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\newpage %%%%%% Autoridades universitarias %%%%%%
\thispagestyle{empty}
\vspace{2cm}
\begin{center}
\textbf{\LARGE Autoridades universitarias}

\vspace{2cm}
\textbf{Rector}\par
M. Sc. Roger Armando Arias Alvarado

\vspace{2cm}
\textbf{Secretario General}\par
Ing. Francisco Alarc\'on

\vspace{2cm}
\textbf{Fiscal General}\par
Lic. Rafael Humberto Pe\~{n}a Mar\'in

\vspace{2cm}
\textbf{Decano de la Facultad de Ciencias Naturales y Matem\'atica}\par
Lic. Mauricio Hern\'an Lovo C\'ordova

\vspace{2cm}
\textbf{Director de la Escuela de F\'isica}\par
Lic. Guillermo Napole\'on Mor\'an
		
\vfill
	
\textit{Ciudad Universitaria ``Dr. Fabio Castillo", mayo de 2022}	
\end{center}

\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\newpage %%%%%% Dedicatoria %%%%%%
\thispagestyle{empty} \textbf{}\normalsize
\begin{flushright}
\vfill
\textit{A Gabriel}
\vfill

\end{flushright}

\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\newpage %%%%%% Agradecimientos %%%%%%
\thispagestyle{empty} \textbf{}\normalsize
\\\\\\%
\textbf{\LARGE Agradecimientos} \\
\vfill

Agradezco especialmente a Hermes Le\'on Vargas por la oportunidad de iniciar en investigaci\'on y tomarme en cuenta a pesar de no estar en el mismo pa\'is, por la confianza, la paciencia y la disposici\'on para guiarme durante la realizaci\'on de este trabajo y en el futuro. \\

A los docentes de la Escuela de F\'isica; Ra\'ul, por su disposici\'on y su apoyo a m\'i y muchos otros estudiantes desde aquel primer d\'ia de f\'isica computacional; Lic. Am\'erico, por apoyarme, ayudarme y creer en m\'i todos estos a\~{n}os; Dr. Rudamas, por los discursos motivacionales y darme una nueva perspectiva de la f\'isica. \\

A mis amigos: Ricardito, por ser mi guardaespaldas, por caminar tan r\'apido sin recordar que mido un metro menos y por escuchar y compartir las eternas quejas, al menos las risas no faltaron; Carlos y Mei, por estar en mi vida a pesar del tiempo y la distancia, por darme cari\~{n}ito y por comprenderme siempre, por m\'as que pasen los a\~{n}os y las vueltas que d\'e la vida (¿o c\'omo era?). \\

A José Alfredo, por estar en todo momento incondicionalmente, por escucharme y comprenderme, por la franqueza y la motivaci\'on de todos los d\'ias en estos casi tres a\~{n}os, por el amor infinito y por EXISTIR. \\

A Robe y Paty, mis papás, por procurarme siempre las mejores condiciones posibles para poder seguir estudiando, por la comprensión que me demuestran diario. A mis hermanas, por apoyarme y estar siempre pendientes de mí. A Los Gabrielitos, por la mayor alegría de la vida, \textit{acias}. \\
\vfill

\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
